\chapter{Conclusion}\label{chapV}

% La compréhension du cerveau a longtemps reposé sur son étude statique d'une part sur sa découpe anatomique, qui a permis d'identifier des aires par leur forme (noyau, faisceau, strates...) et leur fonction, et d'autre part par sa composition cellulaire  Considérer le cerveau comme un assemblage de différents composants a permis de découvrir de nombreux mécanismes mais tous ces éléments sont en réalité très interconnectés. Considérer le cerveau entier comme un système 

% Je suis nul pour écrire :(



Le cerveau a pendant longtemps été étudié par sa composition statique au niveau anatomique d'une part et cellulaire d'autre part. L'étude de son fonctionnement dynamique a été réalisée à ces deux échelles à l'aide des techniques IRM et électrophysiologie. Les nouvelles techniques d'imagerie appliquées au cerveau de larves de poisson zèbre génétiquement modifiées permettent d'explorer une échelle intermédiaire nouvelle : le cerveau entier à la résolution du neurone. Cette échelle se prête particulièrement à l'étude de phénomènes impliquant un petit nombre de neurones distants les uns des autres. C'est notamment le cas de l'intégration multisensorielle.

Parmi les modèles d'intégration multisensorielle figure l'intégration visuo-vesti\-bulaire lors du contrôle postural. J'ai dans un premier temps reproduit cette boucle sensorimotrice dans un environnement de réalité virtuelle où la stimulation vestibulaire et l'environnement visuel sont en rétroaction sur les mouvements du poisson. Mes résultats suggèrent que la présence simultanée des deux modalités sensorielles améliore la qualité du contrôle postural par rapport à la présence d'une modalité seule.

Pour reproduire ces observations sous le microscope afin d'en comprendre les mécanismes neuronaux, plusieurs développements techniques étaient nécessaires. Il fallait d'une part construire un microscope à feuille de lumière capable d'enregistrer l'activité du cerveau lors d'une stimulation vestibulaire et d'autre part mettre en œuvre le contrôle de l'environnement visuel. Le premier point a été résolu par Geoffrey Migault avec un microscope à feuille de lumière rotatif permettant l'acquisition du cerveau lors d'une stimulation vestibulaire. Le second point a été résolu par Sébastien Wolf avec un microscope à feuille de lumière deux photons permettant l'acquisition de l'image du cerveau sans gêne pour le système visuel.

Combiner ces deux innovations a révélé plusieurs défis techniques : acheminer un laser pulsé dans une expérience en mouvement, maintenir une transmission et une polarisation suffisamment stable pour l'imagerie, s'affranchir des limites imposées par l'effet de lentille thermique dans un fluide en mouvement. Ces difficultés m'ont mené à m'intéresser à certains points que j'aborde dans ce manuscrit, comme les propriétés de transmission des fibres optiques à cœur creux, la durée et le taux de répétition optimaux d'un laser pulsé, la théorie des lentilles thermiques. 

J'ai finalement réalisé un microscope permettant d'imager, par excitation à un ou deux photons, l'activité neuronale pendant une stimulation vestibulaire en tangage. Ce microscope m'a permis de réaliser des cartes de réponse à une stimulation sinusoïdale. Ces cartes peuvent être comparées aux cartes équivalentes pour une stimulation en roulis et révèlent les mêmes zones d'activité, mais avec une temporalité différente. Mes expériences ne révèlent pas de différence notable entre l'activité enregistrée par stimulation à un et deux photons.

Ce microscope ouvre la voie vers l'étude de l'intégration visuo-vestibulaire lors du contrôle postural en tangage. Pour ce faire, il reste à combiner les méthodes présentées au chapitre \ref{chapII} et au chapitre \ref{chapIV} pour réaliser un système permettant simultanément le contrôle de l'environnement virtuel et la rétroaction. On pourrait ainsi reproduire les expériences de contrôle postural tout en enregistrant l'activité cérébrale.